\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$15 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	On a \(u_{n+1} = u_n - \dfrac{13}{100} u_n = u_n \left(1 - \dfrac{13}{100}\right) = u_n (1 - 0,13) = 0,87 u_n\).
	
	La relation \(u_{n+1} = 0,87 u_n\) montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison 0,87 et de premier terme \(u_0 = 100\).
	
	\subsection*{Question 2}
	
	La loi de probabilité incomplète de la variable aléatoire \(X\) est donnée ci-dessous :
	
	\[
	E(X) = 0,2 \times (-6) + 0,1 \times (-3) + 0,2 \times 0 + 0,4 \times 3 + 0,1 \times x_5 = 0,7.
	\]
	
	Soit \(-1,2 - 0,3 + 1,2 + 0,1 \times x_5 = 0,7\),\\ d'où \(0,1 \times x_5 = 1\) et \(x_5 = 10\).
	
	\subsection*{Question 3}
	
	Soit \(f\) la fonction dérivable définie sur \(\left] -\dfrac{7}{3}, +\infty \right[\) par \(f(x) = \dfrac{2x + 3}{3x + 7}\) et \(f'\) sa fonction dérivée.
	
	Comme \(x \neq -\dfrac{7}{3}\), \(f(x)\) existe et est dérivable en tant que quotient de fonctions dérivables sur \(\left] -\dfrac{7}{3}, +\infty \right[\) :
	
	\[
	f'(x) = \dfrac{2(3x + 7) - 3(2x + 3)}{(3x + 7)^2} = \dfrac{6x + 14 - 6x - 9}{(3x + 7)^2} = \dfrac{5}{(3x + 7)^2}.
	\]
	
	\subsection*{Question 4}
	
	Soit \(a\) le prix initial de l'article. L'augmenter de 10 \% c'est le multiplier par 1,10.
	
	On a donc \(a \times 1,10 \times b = a\), soit en supposant le prix non nul \(1,10b = 1\),\\ d'où \(b = \dfrac{1}{1,10} \approx 0,909\).
	
	Or multiplier un prix par 0,909 c'est le baisser de \(1 - 0,909 = 0,091\) soit environ 9 \%.
	
	\subsection*{Question 5}
	
	Réponse : C.
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=2.5cm},
		level 2/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=1.5cm}
		]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$M$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$\overline C$}
				edge from parent node[above] {$0,3$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,4$}
		}
		child {node {$T$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,4$}
			}
			child {node {$\overline C$}
				edge from parent node[above] {$0,6$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,3$}
		}
		child {node {$P$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,9$}
			}
			child {node {$\overline C$}
				edge from parent node[above] {$0,1$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,3$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{2.}
	
	\[
	\begin{aligned}
		&P(T \cap C) = P(T) \times P_T(C) = 0,3 \times 0,4 = 0,12, \\
		&P(M \cap C) = P(M) \times P_M(C) = 0,4 \times 0,7 = 0,28, \\
		&P(P \cap C) = P(P) \times P_P(C) = 0,3 \times 0,9 = 0,27.
	\end{aligned}
	\]
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(C) = P(T \cap C) + P(M \cap C) + P(P \cap C) = 0,12 + 0,28 + 0,27 = 0,67.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	
	Il faut trouver \(P_C(T)\) :
	\[
	P_C(T) = \dfrac{P(C \cap T)}{P(C)} = \dfrac{P(T \cap C)}{P(C)} = \dfrac{0,12}{0,67} = \dfrac{12}{67}.
	\]
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	Avec \(\overrightarrow{AB} \left( \begin{array}{c} 12 \\ 6 \end{array} \right)\) et \(\overrightarrow{HC} \left( \begin{array}{c} 6 \\ -12 \end{array} \right)\),\\
	 on a \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{HC} = 12 \times 6 + 6 \times (-12) = 72 - 72 = 0\).
	
	De même avec \(\overrightarrow{AC} \left( \begin{array}{c} 12 \\ -12 \end{array} \right)\) et \(\overrightarrow{HB} \left( \begin{array}{c} 6 \\ 6 \end{array} \right)\), 
	\\on a \(\overrightarrow{AC} \cdot \overrightarrow{HB} = 12 \times 6 + 6 \times (-12) = 72 - 72 = 0\).
	
	\subsection*{2.}
	
	On a donc (CH) est perpendiculaire à (AB) et (BH) est perpendiculaire à (AC). Les droites (CH) et (BH) sont donc deux hauteurs du triangle ABC : elles sont donc sécantes en H orthocentre du triangle et la troisième hauteur est la droite (CH).
	
	\subsection*{3.}
	
	On a \(KA^2 = 9^2 + (-3)^2 = 81 + 9 = 90\),\\
	\(KB^2 = 3^2 + 9^2 = 9 + 81 = 90\),\\
	\(KC^2 = (-3)^2 + (-9)^2 = 9 + 81 = 90\).
	
	Or \(KA^2 = KB^2 = KC^2 = 90\) entraîne \(KA = KB = KC = R\). \\
	Le point K est équidistant de A, B et C : c'est donc le centre du cercle circonscrit au triangle ABC.
	
	\subsection*{4.}
	
	Avec \(M(8, 7)\) et avec \(G(g, g')\),
	\[
	\overrightarrow{AM} \left( \begin{array}{c} 12 \\ -3 \end{array} \right), \quad \overrightarrow{AM} \left( \begin{array}{c} 8 \\ -2 \end{array} \right).
	\]
	
	On a donc
	\[
	\overrightarrow{AG} \left( \begin{array}{c} 8 \\ -2 \end{array} \right) = \overrightarrow{AG} \left( \begin{array}{c} g + 4 \\ g' - 10 \end{array} \right).
	\]
	
	On en déduit que \(g = 8 - 4 = 4\) et \(g' = 10 - 2 = 8\). Donc \(G(4, 8)\).
	
	\subsection*{5.}
	
	On a
	\[
	\overrightarrow{GH} \left( \begin{array}{c} -2 \\ 2 \end{array} \right) \quad et \quad \overrightarrow{GK} \left( \begin{array}{c} 1 \\ 1 \end{array} \right).
	\]
	
	On a donc de façon évidente \(\overrightarrow{GH} = 2 \overrightarrow{GK}\) : les vecteurs sont colinéaires, les droites (GH) et (GK) sont parallèles mais ont le point G commun, donc les points G, H et K sont alignés.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	
	Pour \(x = 3\), l'entreprise reçoit \(R(3) = 3 \times 680 = 2040\) euros.
	
	Le coût de production de ces 3 kilomètres de tissu est :
	\[ C(3) = 15 \times 3^3 - 120 \times 3^2 + 500 \times 3 + 750 = 405 - 1080 + 1500 + 750 = 1575. \]
	
	Il y a donc un bénéfice de \(R(3) - C(3) = 2040 - 1575 = 465\) euros.
	
	\subsection*{2.}
	
	Pour \(0 \leq x \leq 10\), on a :
	\[ B(x) = R(x) - C(x) = 680x - (15x^3 - 120x^2 + 500x + 750) = 680x - 15x^3 + 120x^2 - 500x - 750 = -15x^3 + 120x^2 + 180x - 750. \]
	
	\subsection*{3.}
	
	La fonction polynôme \(B\) est dérivable sur \(\mathbb{R}\), donc en particulier sur \([0 ; 10]\) et sur cet intervalle, on a :
	\[ B'(x) = -45x^2 + 240x + 180 = 15(-3x^2 + 16x + 12). \]
	
	\subsection*{4.}
	
	D'après le résultat précédent, le signe de \(B'(x)\) est celui du facteur \(-3x^2 + 16x + 12\).
	
	Or pour ce trinôme : \(\Delta = 16^2 - 4 \times (-3) \times 12 = 256 + 144 = 400 = 20^2 > 0\), donc ce trinôme a deux racines :
	\[ x_1 = \dfrac{-16 + 20}{-6} = -\dfrac{2}{3} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-16 - 20}{-6} = 6. \]
	
	On sait que ce trinôme est négatif (signe de \(-3\)), sauf entre les racines.
	
	\subsection*{5.}
	
	On a \(x_1 \approx -0,67\) et \(x_2 = 6\). Comme \(B\) est croissante sur \(\left[ -\dfrac{2}{3} ; 6 \right]\), la plus grande valeur de \(B\) est obtenue pour :
	\[ B(6) = -15 \times 6^3 + 120 \times 6^2 + 180 \times 6 - 750 = 1410 \] 
	Soit 1410 \euro\\
	Elle doit produire 6 km de tissu.
	
\end{document}
